\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$26 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	Pour tout réel \(x\),
	\begin{align*}
		\dfrac{e^{2x}}{e^x+1} &= e^{2x - x - 1} \\
		&= e^{x - 1}.
	\end{align*}
	
	\subsection*{Question 2}
	Les points \(M(x\,;\,y)\) communs aux deux courbes ont des abscisses qui vérifient :
	\begin{align*}
		&15x^2 + 10x - 1 = 19x^2 - 22x + 10 \\
		\iff & 4x^2 - 32x + 11=0.
	\end{align*}
	Or pour cette équation du second degré :
	\[
	\Delta = 32^2 - 4 \times 4 \times 11 = 1024 - 176 = 848 > 0.
	\]
	Le discriminant est supérieur à zéro, donc cette équation a deux solutions distinctes ; les deux courbes ont deux points communs.
	
	\subsection*{Question 3}
	\begin{align*}
		&M(x\,;\,y) \in \mathcal{C}(A, R = 5)\\
		\iff	&AM^2 = 5^2 \\
		\iff&   (x - 3)^2 + (y - (-1))^2 = 25 \\
		\iff&   (x - 3)^2 + (y + 1)^2 = 25.
	\end{align*}
	
	\subsection*{Question 4}
	Un vecteur directeur de \((d)\) est par exemple \(\vec{d}\begin{pmatrix}-2 \\ 3\end{pmatrix}\), donc un vecteur normal est par exemple \(\vec{n}\begin{pmatrix}3 \\ 2\end{pmatrix}.\)
	
	\subsection*{Question 5}
	On sait que \(1 + 2 + 3 + \cdots + n = \dfrac{n(n + 1)}{2}.\)
	
	Il faut donc trouver le plus petit naturel tel que :
	\begin{align*}
		&\dfrac{n(n + 1)}{2} > 5000 \\
		\iff \quad & n(n + 1) > 10000 \\
		\iff \quad & n^2 + n - 10000 > 0.
	\end{align*}
	
	Pour le trinôme \(n^2 + n - 10000\), on a 
	\[
	\Delta = 1 + 40000 = 40001 > 0.
	\]
	Le trinôme a donc deux racines :
	\[
	n_1 = \dfrac{-1 + \sqrt{40001}}{2} \approx 99,5 \quad \text{et} \quad n_2 = \dfrac{-1 - \sqrt{40001}}{2} \approx -100,5.
	\]
	On sait que le trinôme est négatif sur l'intervalle \([n_2\,;\,n_1]\), donc le plus petit entier pour lequel le trinôme est positif est \(100\).
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\[
	f(x) = 8x^3 - 6x^2 - 2.
	\]
	
	\subsection*{1.a}
	\[
	f(x) = (x - 1)\left(8x^2 + 2x + 2\right).
	\]
	Développons :
	\begin{align*}
		(x - 1)\left(8x^2 + 2x + 2\right) &= x^3 + 2x^2 + 2x - 8x^2 - 2x - 2 \\
		&= x^3 - 6x^2 - 2 = f(x).
	\end{align*}
	La factorisation est juste.
	
	\subsection*{1.b}
	Un point de l'axe des abscisses a une ordonnée nulle, donc un point commun à cet axe et à \(C\), vérifie :
	\begin{align*}
		&8x^3 - 6x^2 - 2 = 0 \\
		\iff \quad & (x - 1)\left(8x^2 + 2x + 2\right) = 0 \\
		\iff \quad & 
		\begin{cases}
			x - 1 = 0 \\
			8x^2 + 2x + 2 = 0
		\end{cases}
	\end{align*}
	La première équation a pour solution \(x = 1\), la seconde est une équation du second degré pour laquelle :
	\[
	\Delta = 36 - 4 \times 8 \times 2 = 36 - 64 = -28 < 0.
	\]
	Cette équation n'a pas de solution réelle.
	Donc, \(C\) coupe l'axe des abscisses au seul point \((1\,;\,0)\).
	
	\subsection*{2.a}
	\(f\), fonction polynôme, est dérivable sur \(\mathbb{R}\) et sur cet intervalle :
	\[
	f'(x) = 24x^2 - 12x = 12x(2x - 1).
	\]
	
	\subsection*{2.b}
	Le trinôme \(x(2x - 1)\) a deux racines : \(0\) et \(\dfrac{1}{2}\).
	
	Le coefficient \(a = 24 > 0\), donc le trinôme est positif sauf sur l'intervalle \(\left]0\,;\,\dfrac{1}{2}\right[\).
	
	On en déduit le tableau de variations :
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=2]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f$} / 2}{${-\infty}$, ${0}$, ${\frac12}$, ${+\infty}$}
		\tkzTabLine{,+,0,-,0,+,}
		\tkzTabVar{-/{$ $},+/{$-2$},-/{$-\frac52$},+/{$ $}}{/}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
		\(f(0) = -2\) est un maximum local de \(f\), et :
		\[
		f\left(\dfrac{1}{2}\right) = 8\left(\dfrac{1}{2}\right)^3 - 6\left(\dfrac{1}{2}\right)^2 - 2 = 1 - \dfrac{3}{2} - 2 = -\dfrac{5}{2},
		\]
		est un minimum local de la fonction \(f\).

	
	\subsection*{3.}
	Une équation de la tangente \( \mathcal T \) est :
	\[
	M(x\,;\,y) \in  \mathcal T \iff y - f\left(\dfrac{1}{2}\right) = f'\left(\dfrac{1}{2}\right)\left(x - \dfrac{1}{2}\right).
	\]
	Avec \( f\left(\dfrac{1}{2}\right) = -\dfrac{5}{2} \) et \( f'\left(\dfrac{1}{2}\right) = 12 \times \dfrac{1}{2} \left(2 \times \dfrac{1}{2} - 1\right) = 6 \times 0 = 0 \), l'équation devient :
	\[
	M(x\,;\\,y) \in  \mathcal T \iff y + \dfrac{5}{2} = 0 \left(x - \dfrac{1}{2}\right) \iff y = -\dfrac{5}{2}.
	\]
	Comme $ B\left(0\,;\,-\dfrac{5}{2}\right) \in  \mathcal T$, on peut dire que le point \( B \) appartient à \(  \mathcal T \).
	

	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			[level 1/.style={level distance=2cm,
				sibling distance=3cm},
			level 2/.style={level distance=2.5cm,
				sibling distance=1.5cm}]
			\node {} [grow'=right]
			child {node {$F$}
				child {node {$B$}
					edge from parent node[above] {$0,24$}
				}
				child {node {$\overline B$}
					edge from parent node[below] {$0,76$}
				}
				edge from parent node[left] {$0,58$}
			}
			child {node {$\overline F$}
				child {node {$B$}
					edge from parent node[above] {$0,13$}
				}
				child {node {$\overline B$}
					edge from parent node[below] {$0,87$}
				}
				edge from parent node[left ] {$0,42$}
			}
			;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\subsection*{2.}
	On a :
	\[
	p(F \cap B) = p(F) \times p(B|F) = 0,58 \times 0,24 = 0,1392.
	\]
	
	\subsection*{3.}
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	p(B) = p(B \cap F) + p(B \cap \overline{F}).
	\]
	Or,
	\[
	p(B \cap \overline{F}) = p(\overline{F} \cap B) = p(\overline{F}) \times p_{\overline{F}}(B) = 0,42 \times 0,13 = 0,0546.
	\]
	Donc,
	\[
	p(B) = 0,1392 + 0,0546 = 0,1938.
	\]
	
	\subsection*{4.a}
	\(X = 65\) correspond à l'évènement \(F \cap B\) de probabilité \(0,1392\);
	
	\(X = 40\) correspond à l'évènement \(F \cap \overline{B}\) de probabilité \(0,58 - 0,1392 = 0,4408\);
	
	\(X = 85\) correspond à l'évènement \(\overline{F} \cap \overline{B}\) de probabilité \(0,0546\);
	
	\(X = 60\) correspond à l'évènement \(\overline{F} \cap \overline{B}\) de probabilité \(0,42 - 0,0546 = 0,3654\).
	
	D'où le tableau :
	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		X = x_i & 40 & 60 & 65 & 85 \\
		\hline
		p(X = x_i) & 0,4408 & 0,3654 & 0,1392 & 0,0546 \\
		\hline
	\end{array}
	\]
	
	\subsection*{4.b}
	On a :
	\[
	E(X) = 40 \times 0,4408 + 60 \times 0,3654 + 65 \times 0,1392 + 85 \times 0,0546 = 53,245 \approx 53,25.
	\]
	Sur un grand nombre de clients, la dépense moyenne par client sera de 53,25 €.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	Diminuer de 1,5\%, c'est multiplier par \(1 - \dfrac{1,5}{100} = 0,985\).
	
	Donc \(d_1 = 400 \times 0,985 = 394\).
	
	Après une baisse de 1,5\%, la moyenne de déchets sera en 2019 de 394 kg.
	
	\subsection*{2.a}
	
	D'une année sur l'autre, on multiplie la quantité de déchets d'une année par \( 0,985 \).
	
	On a donc, pour tout entier naturel \( n \), \( d_{n+1} = 0,985 \, d_n \), égalité qui montre que la suite \( (d_n) \) est une suite géométrique de raison \( 0,985 \) et de premier terme \( d_0 = 400 \).
	
	\subsection*{2.b}
	
	On sait que, pour tout entier naturel \( n \), \( d_n = d_0 \times 0,985^n = 400 \times 0,985^n \).
	
	\subsection*{3.a}
	
	On obtient une masse inférieure à 365 kg pour \( n = 7 \), soit en 2025.
	
	\subsection*{3.b}
	\begin{python}
		def dechet(m) :
		d = 400
		n = 0
		while d > m :
		d = d * 0.985
		n = n + 1
		return (2018 + n)
	\end{python}
	
\end{document}
